<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://hl7.org/fhir ../../input-cache/schemas/R5/fhir-single.xsd">
  <!-- The spaces between the open and close "a" tag are mandatory.  (Cuz HTML renderers are dumb...) -->
  <a name="acesso"> </a>
  <h3>Acesso ao Barramento de Serviços</h3>
  <p> A integração com a RNDS dar-se-á por meio dos serviços (<i>web services</i>) mencionados
    anteriormente. Para que seja possível acessar esses serviços disponibilizados no <i>EHR
      Services</i> é necessário realizar solicitação de acesso no <a
      href="https://servicos-datasus.saude.gov.br/">Portal de
      Serviços do
      DATASUS</a>. </p>
  <p>
    A solicitação de acesso à RNDS deve ser feita pelo estabelecimento de saúde, seja laboratório,
    secretaria estadual, hospital, unidade básica de saúde, entre outros. Se o estabelecimento de
    saúde
    tiver um provedor de tecnologia, esse provedor pode apoiar no processo de integração. Dessa
    forma,
    o provedor de tecnologia entra como um facilitador, pois a solicitação de acesso deverá ser
    efetuada
    pelo responsável do estabelecimento a ser conectado à RNDS.
  </p>
  <p>
    <b>Nota</b>: <i>Vale contextualizar que o parceiro tecnológico pode acionar a equipe técnica do
    DATASUS por meio do <a href="https://webatendimento.saude.gov.br/faq/rnds">link de suporte</a>
    se houver dúvidas nos testes ou algum problema no processo de integração.</i>
  </p>
  <p>
    A Figura 3 apresenta uma imagem do portal de serviços do DATASUS.
  </p>
  <p>
    <center>
      <b>Figura 3 - Portal de Serviços do DATASUS</b>
    </center>
  </p>
  <center>
    <div>

      <img height="400" src="portalServicos.png" alt="Portal de Serviços do Datasus" />

    </div>
  </center>
  <p>
    Inicialmente é apresentado ao usuário a tela inicial que contempla todos os serviços
    disponibilizados,
    onde o usuário deverá identificar e clicar naquele que deseja solicitar a integração.
  </p>
  <p>
    Após isso, o usuário será direcionado para a página principal dos serviços, onde podem ser
    encontradas
    todas as informações necessárias sobre o serviço selecionado juntamente com seu material de
    apoio e
    canal de suporte. Há também um botão denominado “Solicitar Acesso”, o qual o usuário deverá
    clicar
    para ser encaminhado os próximos passos da integração.
  </p>

  <a name="conta"> </a>
  <h3>Conta GOV.BR</h3>
  <p> O acesso aos serviços digitais oferecidos pelo governo deve ser autenticado inicialmente pela
    plataforma gov.br, a qual exige uma conta que qualquer cidadão pode criar pelo portal <a
      href="https://acesso.gov.br">https://acesso.gov.br</a>. </p>
  <p>
    <center>
      <b>Figura 4 - Página de autenticação da plataforma GOV.BR</b>
    </center>
  </p>
  <center>
    <div>

      <img height="350" src="acessoGov.png" alt="Página de autenticação da plataforma GOV.BR" />

    </div>
  </center>

  <p>
    O gestor do estabelecimento de saúde deverá criar uma conta gov.br, e caso não possua uma,
    deverá
    providenciar, pois será necessária para requisitar a solicitação de acesso à RNDS.
  </p>

  <a name="certificado"> </a>
  <h3>Certificado Digital</h3>
  <p>O certificado digital é premissa obrigatória para acesso à RNDS, vez que esse é um dos
    controles
    mais fortes de segurança utilizado na rede. É necessário o certificado digital do
    estabelecimento
    principal. Vale contextualizar que os estabelecimentos que emitem nota fiscal ou acessam algum
    portal do governo já tem um certificado A1 do tipo e-CNPJ.</p>
  <p>No contexto de uso do CPF da pessoa Responsável (solicitante do acesso no Portal de Serviços),
    vinculada ao estabelecimento, pode ser utilizado o certificado A1 do tipo e-CPF. Os certificados
    devem
    ser da cadeia ICP Brasil, pois quando o usuário carregar o seu certificado digital (chave
    pública “.cer”
    ou privada “.pfx”) ocorre a captura das informações de CNPJ ou CPF e a validade do certificado.</p>
  <p>Em nenhum momento é capturada informação da sua chave privada, ela precisa ser instalada na
    máquina porque é necessidade do esquema de autenticação “two way ssl”, onde é necessário ter um
    certificado digital em cada uma das pontas para poder trocar um token (assinado em ambos os
    lados)
    garantindo assim uma comunicação segura.</p>
  <p><b>Nota</b>: <i>O certificado ficará associado ao estabelecimento de saúde (ou lista de
    estabelecimentos de
      saúde) informado na solicitação de acesso.</i></p>

  <a name="estabelecimentos"> </a>
  <h3>Estabelecimentos Filhos</h3>
  <p>Caso a solicitação envolva uma lista de estabelecimentos de saúde, todos deverão ser listados e
    obrigatoriamente devem ser do mesmo estado (UF).</p>
  <p>
    <center>
      <b>Figura 5 - Identificação de estabelecimentos Filhos</b>
    </center>
  </p>
  <center>
    <div>

      <img height="350" src="estabelecimentosFilhos.png"
        alt="Identificação de estabelecimentos Filhos" />

    </div>
  </center>

  <a name="solicitante"> </a>
  <h3>Identificador Solicitante / <i>NamingSystem</i></h3>
  <p>
    O identificador do solicitante é um número fornecido pela RNDS quando a solicitação de acesso à
    RNDS é aprovada, este número é fundamental para iniciar o processo de Homologação e deve ser
    encontrado no menu “Gerenciar Credenciais” conforme a imagem abaixo.
  </p>
  <p>
    <center>
      <b>Figura 6 - Gerenciador de Credenciais</b>
    </center>
  </p>
  <center>
    <div>

      <img height="250" src="gerenciadorCredenciais.png" alt="Gerenciador de Credenciais" />

    </div>
  </center>

  <p>
    Este número deve ser sempre empregado na construção da identificação de uma requisição submetida
    para a RNDS.
  </p>

</div>